\input{../../../../main.tex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\setphysstyle{ЛФШ}{Кинематика}{9 класс}

\section{Введение}
Начнем с того, что к концу восьмого класса ученики должны были разобраться с одномерным равномерным движением. Сейчас же мы
попробуем, не зная сложной математики, обогатить наши возможности описания движения материальной точки. Рассмотрим более
сложную временную зависимость и некоторые случаи движения с более сложной пространственной траекторией.

\section{Прямолинейное равноускоренное движение}
В какой-то момент люди решили, что скорость тел не может меняться мгновенно, что изменение скорости происходит с течением
времени так же, как происходит изменение положения тела в пространстве. Исходя из этого, можно ввести следующую величину,
называемую ускорением, и показывающую скорость изменения скорости точки во времени: 
\[
\ a = \lim_{\Delta t \to 0} \frac{\Delta V}{\Delta t}
\]
где под пределом восьмиклассникам нужно понимать, что изменения рассматриваются за достаточно малый промежуток времени.
 \\
Уравнение равноускоренного движения записывается в простом, но малозначащем виде:
\[
\ a = const
\]
Отсюда можно получить более содержательную запись:
\[
\ \Delta V = a \Delta t
\]
где $V = \lim_{\Delta t \to 0} \frac{\Delta S}{\Delta t}$.\\
 \\
Наша задача состоит в том, чтобы извлечь из этих страннных уравнений зависимость $S(t)$, где $S$~--- координата вдоль
траектории (в случае прямолинейного движения~--- координата точки на оси). Если воспользоваться терминологией, которая в
восьмом классе ничего особенного вам не скажет, уравнение равноускоренного движения представляет собой дифференциальное
уравнение на функцию $S(t)$, решающееся двумя последовательными интегрированиями, оба из которых вы как ни странно можете провести. 


Можно с достаточно чистой совестью понимать интеграл от непрерывной функции, как площадь под графиком. Тогда, зная формулу
для площади трапеции мы можем запросто интегрировать линейные функции. Этим и займемся, давайте для начала получим
зависимость скорости от времени:

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick,->] (0,0) -- (10,0) node[right] {$t,\mbox{c}$};
		\draw[thick,->] (0,0) -- (0,8) node[right] {$V,\mbox{м/c}$};
		\draw[thick] (2,3) -- (8,6);
		\draw (-0.1,3) node[left]{$V_{0}$} -- (0.1,3); \draw (2,-0.1) node[below]{$t_{0}$} -- (2,0.1);
		\draw (-0.1,6) node[left]{$V_{t}$} -- (0.1,6); \draw (8,-0.1) node[below]{$t$} -- (8,0.1);
		\foreach \x in {0.5,1,1.5,2,2.5,3,3.5,4,4.5,5,5.5,6,6.5,7,7.5,8} {
			\draw (\x,6) -- ++(-0.2,0);
        }
		\foreach \x in {0.5,1,1.5,2} {
			\draw (\x,3) -- ++(-0.2,0) ;
        }
		\foreach \y in {0.5,1,1.5,2,2.5,3,3.5,4,4.5,5,5.5,6} {
			\draw (8,\y) -- ++(0,-0.2) ;
        }
		\foreach \y in {0.5,1,1.5,2,2.5,3} {
			\draw (2,\y) -- ++(0,-0.2) ;
        }
		\fill[blue!10!] (2,0)--(2,3)--(8,6)--(8,0)--cycle; \draw (5,2) node{$\mathfrak{s}$};
	\end{tikzpicture}  
\end{center}
\[
\mathfrak{s} = a \cdot b \Rightarrow V(t) = V(t_{0}) + a(t - t_{0})
\]
$V(t)$~--- результат первого интегрирования. Проведем второе и получим:
\[
\mathfrak{s} = a \cdot (b + c) / 2
\]
\[
\Rightarrow 
\]
\[
\ S(t)=S(t_{0})+(t-t_{0}) \cdot (V(t_{0})+V(t))/2 = S(t_{0})+V(t_{0})(t-t_{0})+\frac{a}{2}(t-t_{0})^{2}
\]
Т.о. мы получили формулу, которая описывает временную зависимость положения тела на своей траектории.

В дальнейшем может оказаться полезной еще одна формула, которую мы сейчас выведем:
\[
\frac{\Delta V}{\Delta t}= a \text{~~~можно привести к виду~~~}  \frac{\Delta S}{\Delta t} \frac{\Delta V}{\Delta S} = a
\]
Заметим, что $\frac{\Delta S}{\Delta t} = V$, тогда
\[
\ V \frac{\Delta V}{\Delta S} = a, \text{~~~или~~~} \Delta S = \frac{1}{a}V \Delta V
\]
Для восстановления $S(V)$ нужно выполнить интегрирование линейной функции, что мы уже умеем делать:
\[
\ S = S_{0} +\frac{1}{2a} (V^{2}-V_{0}^{2}), \text{~~~или~~~} 2a \Delta S = \Delta (V^{2})
\] 

\task{
    По прямому участку железнодорожного пути движется с постоянной скоростью открытая платформа. На ней расположено орудие,
    ствол которого направлен вертикально вверх. Внекоторый момент времени происходит выстрел, и в это же время платформа
    начинает двигаться с ускорением $a$, направленным противоположно скорости. К моменту, когда снаряд касается земли,
    скорость платформы составляет половину от первоначальной. Найдите расстояние от точки выстрела до точки падения снаряда;
    начальная скорость снаряда относительно орудия $v_{0}$, ускорение свободного падения $g$.
}




\section{Движение по окружности}
Окружность -- множество точек плоскости, а значит движение по окружности можно рассматривать как минимум как плоское. В нашем
трехмерном пространстве двумерная  плоскость задает одно выделенное направление, и этот факт достаточно удобно использовать
для описания движения по окружности.

Для начала, давайте параметризуем наше движение. Положение точки на окружности задается одним числом, например углом $\phi$
между данным положением и какой либо выделенной точкой, угол удобно брать в радианах. Угловая скорость $\omega$~--- скорость
изменения угловой координаты. Угловое ускорение $\beta$~--- скорость изменения угловой скорости. Обычно, когда говорят о
движении, говорят что скорости и ускорения это величины, которые имеют величину и направление.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\draw (0,0) ellipse (2cm and 1 cm);
		\draw[thick,->] (0,0) -- (0,4) node[right]{$\phi$};
		\draw[thick,green,->] (-1,0.866) -- (-0.5, 0.433) node[left]{$\vec{a_{n}}$};
		\draw[thick,red,->](-1,0.866) -- +(-1,-0.28) node[above]{$\vec{V}$};
		\draw[thick,blue,->](0,0) -- (0,3); \draw[blue,thick] (0,2.5) node[right]{$\vec{\omega}$};  
		\draw[thick,red,->](0,0) -- (0,2); \draw[red,thick] (0,1.5) node[left]{$\vec{\beta}$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Давайте для введенных выше величин добавим недостающие характеристики, отложим их вдоль выделенного направлеиня на оси,
получим как бы прямолинейное движение точки, законы которого мы уже нашли в случае постоянного ускорения:
\[
\ S(t) \to \phi (t) \ \ \ V(t) \to \omega (t) \ \ \ a \to \beta
\] 
\[
\phi (t) = \phi (t_{0})+\omega (t_{0})(t-t_{0})+\frac{\beta}{2}(t-t_{0})^{2}
\]
Найденное решение $\phi(t)$ единственным образом задает положения рассматриваемой точки на окружности.

Стоит заметить, что введенные обозначения позволяют обозначить некоторые соответствия движения по окружности с постоянным
угловым ускорением и равноускоренного прямолинейного движения, однако первое не является равноускоренным в полном
смысле. Рассмотрим равномерное движение по окружности (имеется в виду движение с постоянной угловой скоростью).
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\draw (0,0) circle (3cm);
		\draw[thick,red,->] (0,3) -- +(2,0);
        \draw[thick,red] (2,3) node[above]{$\vec{V}$};
		\draw[thick,dashed] (0,0) -- (0,3) ;
		\draw[thick,dashed] (0,0) -- (60:3);
        \draw[thick,blue,->] (1.5,2.598) -- +(1.732,-1) node[below right]{$\vec{V}+\Delta \vec{V}$}; 
		\draw[thick,red,->] (1.5,2.598) -- +(2,0) node[above]{$\vec{V}$}; \draw[thick,red,->](3.5,2.598) -- (3.232,1.598);
		\draw[thick,red] (3.3,1.7) node[above right]{$\Delta \vec{V}$};
		\draw[thick] (0,0.5) arc (90:60:0.5);
        \draw (0.35,1.1) node[above]{$\Delta \alpha$};
		\draw[thick] (2,2.598) arc (0:-30:0.5);
        \draw (2.2,2.398) node[right]{$\Delta \alpha$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}


Рассмотрим положение точки и направление ее скорости в два близких момента времени $t $ и $ t+ \Delta t$. Изменение скорости
$\Delta V$ из рисунка может быть выражено как:
\[
\ \Delta V = V \cdot \Delta \alpha
\]
Разделив обе чати на $\Delta t$ получаем:
\[
\ a_{n} = V \cdot \omega
\]
где $a_{n}$ -- так называемое нормальное ускорение или центростремительное ускорение.

Для пердставление этой формулы в более привычном виде выведем связь угловой и линейной скорости при равномерном движении по
окружности:
\[
\omega = \frac{\Delta \phi}{\Delta t} = \frac{\Delta S}{\Delta t \cdot R} = \frac{V}{R}
\]
Тогда:
\[
\ a_{n}=\frac{V^{2}}{R} = \omega^{2} \cdot R
\]

В случае равномерного движения по окружности линейноая скорость меняет только направление, а значит присутствует только
нормальное ускорение. В случае движения по окружности с постоянным угловым ускорением линейная скорость меняет во времени
как величину, так и направление. Этим изменениям соответствуют тангенциальное $a_{\tau}$ и нормальное $a_{n}$
ускорения. Тангенциальное ускорение направлено по касательной к траектории движения(так же как скорость) в каждый момент
времени, а нормальное направлено перпендикулярно к центру окружности. Полным ускорением точки называют векторную сумму
нормального и тангенциального ускорений:
\[
\ \vec{a}=\vec{a_{n}}+\vec{a_{\tau}} \ \textit{,} \ \left| a \right |=\sqrt{a_{n}^2+a_{\tau}^2}
\]

Часто, наряду с угловой скоростью для описания равномерного движения по окружности наряду с угловой скоростью еще используют
две величины: частоту и перирод обращения. $\nu$~--- частота, количество оборотов за секунду, $T$~--- период обращения,
длительность одного полного оборота. Для них справедливы формулы:
\[
\ \nu = \frac{1}{T} \ \textit{,} \  \omega = 2 \pi \cdot \nu
\]

\task{
    Диск радиусом $10~\textit{см}$, находящийся в состоянии покоя, начал вращаться с постоянным угловым ускорением
    $0.5~\textit{рад/с}^2$. Найдите полное ускорение точек на окружности диска в конце второй секунды после начала вращения.
}

\section{О параметризации}
Как вы могли заметить ранее решение вопросов об отыскании законов движения мы сводили к решениям численных уравнений(т.е. все
объекты, входящие в уравнения являются либо численными константами, либо функциями, которые при всех значениях численного
аргумента принимают численные значения.) Для этого нам приходилось вводить некоторые числовые функции, которые единственным
образом характеризуют для нас положения точки в пространстве. В случае движение по известной траектории, движения по прямой
или окружности дело сводилось к введению одной функции от одной переменной. Однако если траектория заранее не известна,
приходится использовать все "возможности" трехмерного пространства. Интуитивно должно быть понятно, что положение точки в
трехмерном пространстве задается тремя числами (координатами). А значит для полноценного описания движения необходимо задать
положение точки в любой момент времени, т.е. задать три функции, зависящие от времени: $x(t), y(t), z(t)$

\section{Движение под углом к горизонту}


Частным случаем плоского движения является так называемое движение под углом к горизонту. Описывается оно следующим образом:
говорится, что движение произходит в непосредственной близости к Земной поверхности, ось Oy координатной системы направлена
перпендикулярно поверхности, ось Ox параллельно Земле в плоскости движения, ось Oz перпендикулярно двум предыдущим. Функция
$z(t) \equiv 0$ в силу того, что движение плоское, а функции $x(t)$ и $y(t)$ описывают два независимых движения в проекциях
на оси Ox и Oy соответственно, причем движение вдоль оси Ox является равномерным, а движение вдоль оси Oy равноускоренным, с
ускорением $a = -g$. Начальные условия для движения часто задаются через указание модуля начальной скорости $V_{0}$ и угла
$\alpha$ который ее направление составляет с горизонтом. 

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\draw[line width=1mm,->] (-7,0) -- (7,0)node[right]{$x$};
		\draw[thick,->] (-5,0) -- (-5,10) node[right]{$y$};
		\draw[thick,blue] (-5,5) parabola bend (-1,9) (5,0);
		\draw[thick] (-5,5) node[left]{$y_{0}$};
		\draw[thick,blue,->] (5,7)-- (5,5.5);
        \draw[thick,blue] (5,6.2) node[right]{$\vec{g}$}; 
		\draw[thick,red,->] (-5,5)-- +(1,2) node[left]{$\vec{V_{0}}$};
        \draw[thick,red] (-4.5,5) arc (0:63.4:0.5);
        \draw[thick,red](-4.6,5.4) node[right]{$\alpha$};
        \draw[thick,red,->] (-1,9)-- +(1,0);
        \draw[red] (-0.5,9) node[above]{$\vec{V}$};
        \draw[thick,red,->] (3,5)-- +(1,-2);
        \draw[red] (3.5,4.2) node[right]{$\vec{V}$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Вертикальная составляющая движения}
Если $y$ координата на вертикальной оси, то закон движения задается функцией:
\[
\ y(t)=y_{0}+V_{0} \sin{\alpha} \cdot (t-t_{0})-\frac{g}{2}(t-t_{0})^{2}
\] 
Для простоты положим $t_{0}=0$, тогда:
\[
\ y(t)=y_{0}+V_{0} \sin{\alpha}\cdot t-\frac{g}{2}t^{2}
\]
Вместе с этим можно указать зависимость вертикальной составляющей скорости от времени:
\[
\ V_{y}(t)=V_{0} \sin{\alpha} - g t
\]
Пользуясь последней формулой можно вывести время подъема
\[
\ t_{\mbox{\small под}}= \frac{V_{0} \sin{\alpha}}{g}
\]
А пользуясь первой можно получить время полета
\[
\ t_{\mbox{\small пол}}= \frac{V_{0} \sin{\alpha}}{g} + \frac{1}{g} \sqrt{V_{0}^{2} \sin^{2}{\alpha} + 2y_{0}g }
\]
Высоту подъема удобно найти, пользуясь одной из формул равноускоренного движения:
\[
\ 2 a \Delta S = \Delta (V^{2})
\]
\[
\ y_{max}=y_{0}+\frac{V_{0}^{2} \sin^{2}{\alpha}}{2g}
\]

\subsection{Горизонтальная составляющая}
Движение вдоль горизонтальной оси равномерное:
\[
\ x(t)=x_{0}+V_{0} \cos{\alpha} \cdot t
\]

\subsection{Траектория}
В предыдущих параграфах мы описывали движение точки по своей траектории, при описании же движения под углом к горизонту мы
нашли законы движения точки в пространстве. Любопытно было бы выяснить вдоль какой кривой движется точка при таком
движении. Запишем законы движения точки:
\[
\ y(t)=y_{0}+V_{0} \sin{\alpha}\cdot t-\frac{g}{2}t^{2}
\]
\[
\ x(t)=x_{0}+V_{0} \cos{\alpha} \cdot t
\]
из второго закона $t=\frac{x-x_{0}}{V_{0} \cos{\alpha}}$, подставим его в первый закон
\[
\ y(x)=y_{0}+ \tg{\alpha} \cdot (x-x_{0})+ \frac{g(x-x_{0})^{2}}{2 V_{0}^{2} \cos^{2}{\alpha}}
\]
данная зависимоть задает кривую в плоскости движения, являющуюся траекторией точки. Данная кривая является параболой с
вертикальной осью и направленной вниз.

\libproblem{city}{2010-09-3}

\end{document}
